% второй раздел - файл part2.tex

\section{Практическая часть}

После того, как была проанализирована структура ini-файлов настроек для климатического справочника, изучена структура написания формальной грамматики, а также библиотека ANTLR для генерации синтаксических анализаторов, пора приступать к написанию грамматики для ini-файла настроек и созданию java-приложения \cite{javaNetbeans} для разбора ini-файлов. 

\subsection{Разработка формальной грамматики для ini-файлов}

Грамматика состоит из набора правил, описывающих синтаксис языка. Существуют правила для синтаксической структуры, такие как iniline, а также правила для символов словаря (токены), такие как идентификаторы и целые числа. Правила, начинающиеся со строчной буквы, содержат правила анализатора. Правила, начинающиеся с буквы верхнего регистра, содержат лексические (токены) правила.Альтернативные правила разделяются с помощью  оператора <<|>>. Символы с круглыми скобками группируются в подправила.

Проанализировав структуру ini-файла настроек создадим грамматику для файла настроек климатического справочника следующего вида:
\begin{Program}[H]
	\begin{MyCode}
		grammar Inifile2;
		inifile : iniline * EOF;
		iniline :
		key=ANYSYMB '=' val=ANYSYMB NL #keyval
		| '[' headtext=ANYSYMB ']' NL  #header
		| LINE_COMMENT                 #comment
		| NL                           #nl1
		;
		ANYSYMB : (~[\r\n\][=])+ ;
		LINE_COMMENT : '//' (~[\r\n])* NL ;
		NL : (' ')* '\r'? '\n' ;
		fragment SPACE : [ \t] ;
	\end{MyCode}
\caption{Формальная грамматика для Ini-файла}\label{inifile}
\end{Program}

Существует 3 правила: inifile, key и val. Строки с одиночными кавычками являются лексемами, представляющими ключевые слова в языке DSL. Ссылки на ANYSYMB --- это ссылки на целые лексемы. Правило WS соответствует пробелу, но сразу же выдает его, чтобы анализатор не видел эти символы. Т.о., парсер не должен проверять пробелы между
всеми элементами правила.

Первая строчка grammar Inifile2 инициализирут грамматику с именем Inifile. Файл состоит из строк iniline и символа конца строки. Каждая строка iniline состоит из:

\begin{itemize}
	\item либо структуры <<ключ=значение>>, где в качестве ключа и значения может быть любая последовательность символов, кроме окончания строки.
	\item либо названия секции, заключенного в квадратные скобки.
	\item либо комментария.
\end{itemize} 

Также, в грамматике для строки iniline сделано несколько меток (оператор \verb|#|), которые позволят в коде напрямую извлекать из файла настроек нужные поля.

Грамматика будет храниться в файле Inifile2 с расширением .g4.

\subsection{Создание синтаксического анализатора для формальной грамматики}
Для создания синтаксического анализатора необходимо установить библиотеку ANTLR на компьютер. Для этого нужно задать путь до нее в переменной CLASSPATH. Для генерации файлов синтаксического анализатора \cite{antlrArticle} необходимо установить команду antlr4 = <<java -jar antlr4-4.7.1-complete.jar>> и запустить ее с указанием файла грамматики Inifile2.g4 (см. листинг ниже).

\begin{MyCode}
	antlr4 Inifile2.g4
\end{MyCode}

 Или, если явно использовать JAR-файл, необходимо вызвать Java со сле-
дующей опцией \verb|<<-cp>>|, предполагая, что вызов идет из каталога, где находится antlr.jar (см. листинг ниже):

\begin{MyCode}
	java -cp antlr-3.2.jar org.antlr.Tool Inifile2.g4
\end{MyCode}


С помощью такого подхода была создана следующая структура файлов (рисунок ~\ref{fig:files}):
 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{pics/files}
	\caption{Сгенерированные с помощью ANTLR4 классы синтаксического анализатора}
	\label{fig:files}
\end{figure} 
 
Синтаксический анализатор представляет собой классы, описывающие лексер, парсер, визитор, токены.

\begin{enumerate}
	\item Inifile2.tokens, Inifile2Lexer.tokens --- это вспомогательные классы, которые содержат информацию о токенах. ANTLR присваивает номер типа лексемы для каждо-
	го определяемого маркера и сохраняет эти значения в этом файле. Это
	необходимо при разделении большой грамматики на меньшие, ANTLR
	может синхронизировать все номера типов маркеров;
	\item Inifile2BaseListener.java, Inifile2BaseVisitor.java --- набор пустых реализаций по умолчанию. Этот класс облегчает программисту переопределение только тех обратных вызовов, в которых он заинтересован;
	\item Inifile2Listener.java, Inifile2Visitor.java --- это классы, содержащие описания методов, которые позволяют выполнять определенный действия при обходе синтаксического дерева. Интерфейс, описывающий функции обратного вызова, который можно реализовать;
	\item Inifile2Lexer.java --- это описание класса лексера, или лексического анализатора, отвечающего грамматике Inifile2.g4 (Java-код класса можно увидеть в приложении А);
	\item Inifile2Parser.java --- это описание класса парсера, то есть синтаксического анализатора, отвечающего грамматике Inifile2.g4.
\end{enumerate}

Чтобы проверить синтаксический анализатор, можно использовать основную программу, показанную ниже:

\begin{Program}[H]
	\begin{MyCode}
		CharStream input = CharStreams.fromStream
		(new FileInputStream(fname), Charset.forName("Cp1251"));
		Inifile2Lexer lexer = new Inifile2Lexer(input);
		CommonTokenStream tokens = new CommonTokenStream(lexer);
		Inifile2Parser parser = new Inifile2Parser(tokens);
		ParseTree tree = parser.inifile();
		Inifile2BaseVisitor eval = new Inifile2BaseVisitor();
		eval.visit(tree);
		eval.getInifile().printSections();
	\end{MyCode}
\end{Program}

Код класса Inifile2BaseVisitor.java можно увидеть на листинге ниже:
\begin{Program}[H]
	\begin{MyCode}
// Generated from Inifile2.g4 by ANTLR 4.7.1
package inifile2;
import inireader.IniFile;
import inireader.IniSection;
import org.antlr.v4.runtime.tree.AbstractParseTreeVisitor;
public class Inifile2BaseVisitor<T> extends
 AbstractParseTreeVisitor<T> implements Inifile2Visitor<T> {
	private IniSection currentSection = null;
	private IniFile inifile = new IniFile();
	public IniFile getInifile() {
		return inifile;
	}
	
	@Override public T visitInifile(Inifile2Parser.InifileContext ctx)
	 { return visitChildren(ctx); }
	
	@Override public T visitKeyval(Inifile2Parser.KeyvalContext ctx) { 
		if(currentSection != null){
			currentSection.addKV(ctx.key.getText(), ctx.val
			.getText());
		}
		return visitChildren(ctx); }

	@Override public T visitHeader(Inifile2Parser.HeaderContext ctx) { 
		currentSection = new IniSection(ctx.headtext.getText());
		inifile.addSection(currentSection);
		return visitChildren(ctx); }

	@Override public T visitComment(Inifile2Parser.CommentContext ctx)
	 { return visitChildren(ctx); }

	@Override public T visitNl1(Inifile2Parser.Nl1Context ctx)
	 { return visitChildren(ctx); }
	\end{MyCode}
\caption{Visitor для Ini-файла}\label{visitor}
\end{Program}		

Из листинга ~\ref{visitor} видно, что ANTLR4 создал методы visitKeyval(), visitHeader(), visitComment(), visitNl1() --- метод для каждой метки в грамматике (метка начинается с символа \verb|#|).

Использование DSL генератора синтаксического анализа сохраняет огромное количество работы. Была написана грамматика с 12 строками, и ANTLR сформировала более 500 строк кода Java. ANTLR может также помочь построить AST, не прибегая к коду на языке программирования общего назначения.

%Для отображения исходных кодов (см. пример ссылки на литературу \cite{Rrus1}) можно  воспользоваться окружением \verb|MyCode|:

%\begin{MyCode}
%require(ggplot2)
%gi = ggplot(data = iris, aes(x=Sepal.Length,y=Petal.Length))
%gi + geom_point(aes(color=Species))
%\end{MyCode}

%Для нумерации листингов и возможности ссылаться на них  предназначено окружение \verb|Program|.

\subsection{Реалиация Java-программы для разбора ini-файлов}

Как только ANTLR4 сгенерировал классы java для синтаксического анализа, можно приступить к созданию приложения, которое будет визуализировать разбор ini-файлов. 

\subsubsection{Стартовое окно}

При запуске приложения пользователь видит небольшое окошко (Рисунок ~\ref{fig:startFrame}), предлагающее ему выбрать файл для разбора структуры. Как только файл выбран (Рисунок ~\ref{fig:filechooser}), его название отобразится внизу в текстовом поле и станет активной кнопка <<Разбор>> (Рисунок  ~\ref{fig:choosenFile}). Нажав на нее, пользователь переходит в другой фрейм.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/startFrame}
	\caption{Стартовое окно приложения}
	\label{fig:startFrame}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/filechooser}
	\caption{Выбор файла для разбора}
	\label{fig:filechooser}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/choosenFile}
	\caption{Переход к разбору ini-файла}
	\label{fig:choosenFile}
\end{figure}

\subsubsection{Древовидная структура ini-файла}

При запуске другого фрейма пользователь видит кнопку <<Показать структуру файла>>(Рисунок ~\ref{fig:secondFrame}). Когда пользователь нажимает эту кнопку, отрабатывает парсер синтаксического анализатора, структура файла разбирается им и в древовидном виде выводится на экран внутри фрейма (Рисунок ~\ref{fig:structureTree}). 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/secondFrame}
	\caption{Второй фрейм}
	\label{fig:secondFrame}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/structureTree}
	\caption{Древовидная структура Ini-файла}
	\label{fig:structureTree}
\end{figure}

Код создания древовидной структуры ini-файла можно увидеть на листинге ниже:

\begin{Program}[H]
	\begin{MyCode}
public TreeModel showTree(String fname){
	TreeModel treeModel = null;IniEntry current = null;
	try { CharStream input = CharStreams
		.fromStream(new FileInputStream(fname), 
					Charset.forName("Cp1251"));
		Inifile2Lexer lexer = new Inifile2Lexer(input);
		CommonTokenStream tokens = new CommonTokenStream(lexer);
		Inifile2Parser parser = new Inifile2Parser(tokens);
		ParseTree tree = parser.inifile();
		Inifile2BaseVisitor eval = new Inifile2BaseVisitor();
		eval.visit(tree); eval.getInifile().printSections();
		String secName = ""; IniEntry root = null; 
		IniEntry lev2 = null; IniEntry lev3 = null;
		for (IniSection is : eval.getInifile().getSections()) {
		   secName = is.getHeader(); IniEntry ie=new IniEntry(is);
		   if (secName.contains("#") == false) {
				if (current != null) {current.add(ie);}
			} else { if (secName.contains("#1")) {
					ie.is.setHeader(is.getHeader()
					.substring(secName.indexOf("#1")+1, 
						secName.length()));
					root = ie; current = ie;
				} else if (secName.contains("#2")) {
					ie.is.setHeader(is.getHeader()
					.substring(secName.indexOf("#2")+1, 
						secName.length()));
					lev2 = ie; current = ie;
					if (root != null) {root.add(ie);}
				} else if (secName.contains("#3")) {
					ie.is.setHeader(is.getHeader()
					.substring(secName.indexOf("#3")+1,
						secName.length()));
					if(lev2!=null){lev2.add(ie);}
					lev3 = ie;current = ie;
				} } } treeModel = new DefaultTreeModel(root);
	} catch (IOException ex) {Logger.getLogger(Inireader
	.class.getName()).log(Level.SEVERE, null, ex);}
	return treeModel;}
	\end{MyCode}
\caption{Код создания древовидной структуры ini-файла}\label{treeCode}
\end{Program}


Когда структура ini-файла отобразилась на экране, пользователь может <<пройтись>> по <<дереву>>, каждый прошедший узел будет отображаться в текстовом поле, чуть выше самого <<дерева>>, как показано на рисунке ~\ref{fig:choseElement}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/choseElement}
	\caption{Проход по древовидной структуре}
	\label{fig:choseElement}
\end{figure}

Каждому элементу узла дерева соответсвует свой файл с расширением .dat, в котором содержится информация о данном элементе узла. Название соответствующего dat-файла выводится по нажатию <<Получить файл данных>> в текстовом поле чуть ниже <<дерева>>(Рисунок ~\ref{fig:datFile}). 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/datFile}
	\caption{Получение названия dat-файла}
	\label{fig:datFile}
\end{figure}
 

%Следует учесть, что объем кода в таком листинге должен быть небольшим --- меньше страницы, а нумерация появляется, если внутри окружения задано название листинга с помощью команды \verb|\caption|. 

%Кроме того, положение кода выбирается системой \LaTeXe.